_3\. 克雷森提乌斯统治罗马。奥托攻城略地。反教皇的可怕命运 克雷森提乌斯在圣天使城堡为自己辩护。关于他下场的各种报道。马里奥。克雷森提乌斯的墓志铭_

如果当时希腊王位上坐着一个大胆的人，他一定敢于为占有罗马而战。然而，巴西尔和君士坦丁在异常漫长的岁月里不光彩地扛起了他们的统治重担，意大利才幸免于拜占庭人的多次入侵。没有军队从卡拉布里亚向罗马进军，也没有舰队出现在台伯河口，菲拉加图斯很快就后悔没有听从他神圣同胞尼卢斯的警告。格里高利五世蔑视这个抢夺他教区的强盗，意大利、德国和法国的所有主教都把禁令扔到了这个假希腊人的头上。然而，罗马人还是承认他为教皇，因为帝国党被篡夺者的恐怖主义所粉碎： 甚至坎帕尼亚人也服从他；在萨宾山区住着克雷森提乌斯的亲戚，西奥多兰达的丈夫本尼迪克特伯爵和他的儿子约翰和克雷森提乌斯，他们利用堂兄的统治攫取了法尔法帝国修道院的财产，休是那里的修道院院长，此人后来因其功绩而受到尊敬，但他毫不犹豫地用教皇格里高利的钱买下了自己的尊严。

篡夺者不得不告诉自己，他们的防御是不够的。奥托三世于997年年底从阿尔卑斯山下来，由于在德意志与斯拉夫人的战争，他耽搁了很长时间。他的堂兄格里高利作为流亡者在帕维亚见到了他；他们在那里庆祝了圣诞节，去了克雷莫纳，然后又去了拉文纳和罗马。修道士本尼迪克特（如果他还活着的话）可以看到他们的羊群经过索拉克特（Soracte），还可以听到对不幸的罗马人的命运的新的哀叹。

998年2月底，当奥托发现自己在城外时，他看到城门敞开，城墙不设防；只有圣天使城堡被克雷森提乌斯和他的追随者占据，他们打算在这座堡垒或坟墓中反抗死亡。在这里，罗马人显示出他们罪有应得；他们甚至不被允许回忆贝利萨统治下的城市保卫战，而只能想到阿尔贝里克时代，告诉自己现在也有可能取得类似的胜利。但罗马人内部派系林立，大部分神职人员和贵族都支持皇帝。菲拉加索斯大失所望，他逃到坎帕尼亚，藏在一座塔楼里，以便从陆路或海路接近希腊人。帝国骑兵追上了他。他们带着野蛮的愤怒，割掉了假教皇的鼻子、舌头和耳朵，挖出了他的眼睛，把他拖到了罗马，并把这个不幸的人扔进了修道院的牢房里。奥托顺利进城后，要求克雷森提乌斯放下武器，但他得到的答复是藐视，于是他推迟了攻打城堡的行动。他在拉特兰平静地举行了庭审，并为修道院和教堂颁发了特许状，而教皇则给了菲拉加图斯一些时间疗伤。三月，教皇在拉特兰召开了一次会议，向主教们展示了残缺不全的反教皇的可怕形象，他的悲惨遭遇甚至会让撒拉逊人心软。菲拉加图斯被剥夺了一切尊贵的身份；他不得不穿着的教皇长袍被粗暴地从身上撕下；他被倒放在一头癞皮驴身上，当传令官在他面前宣布这就是乐于扮演教皇的约翰时，他在暴民的喧哗声中被带着穿过罗马，随后便消失在地牢里。没有什么比他们奖赏美德和惩罚罪行的方式更能说明人的状况了，在我们列举了后一种情况的一些明显例子之后，我们就很容易对十世纪的社会做出评判了。世纪。如果当时修道院院长尼卢斯真的试图拯救他不幸的同胞，那么他的这一举动一定是为了纪念他。他的传记这样写道：这位年近九旬的老人前往罗马请求释放菲拉加图斯，但圣人的愿望没有实现，在他的门徒遭受了残酷的惩罚之后，尼卢斯转身离去，但他首先向皇帝和教皇预言了上天的诅咒，诅咒将无情地打击他们无情的心灵。

革命的真正始作俑者仍在藐视圣天使城堡。在这里，克雷森提乌斯发现自己没有得救的希望，除非逃跑，但他似乎拒绝了逃跑。他被遗弃在罗马，罗马人民马上就不认他了，他成了最血腥悲剧的旁观者，而具有帝王意识的罗马人则与日耳曼人一起攻击他；他得不到国内男爵们的支持，而他的萨宾表兄弟们正躺在城堡里等着他，除了那些忠实的朋友们的刀剑，他看不到其他的救赎，这些朋友们与他同住，并准备与他同归于尽。虽然他的结局是可以预见的，但他并没有被自己人出卖，而是在短暂而英勇的保卫战之后倒下了，这使他的名声更加响亮，人们在今后很长一段时间里都将他的名字与圣天使城堡联系在一起。这座闻名遐迩的皇陵本身已经坚固如塔，随着时间的推移又变成了一座堡垒，早在查理曼大帝时代，从它延伸到河边的城墙上就有六座塔楼和一百六十四个垛口。克雷森提乌斯也增加了这些防御工事。这座陵墓被认为是坚不可摧的；希腊人保卫陵墓的消息一定还流传着，雨果国王从陵墓中逃生的事迹也留在了每个人的记忆中，多年来它一直是未被征服的阿尔贝里希的城堡，自从哥特人以来，这座纪念碑从未被征服过。克雷森提乌斯胜利地击退了数次进攻，奥托不得不使出浑身解数围攻这座陵墓。

他把这次围攻交给了迈森的埃克哈德侯爵，后者在周日_在阿尔比斯_之后发起了进攻。克雷森提乌斯顽强地坚持了一段时间。但德国人建造的大型木塔和机器动摇了城堡，也动摇了人们对城堡坚不可摧的信念。克雷森提乌斯的结局被编成了各种传说。甚至有人说，他对长期抵抗感到绝望，于是蒙着头偷偷进入奥托的宫殿，在他的福森脚下求饶。"年轻的皇帝对他的亲信说："你为什么让罗马人的王子，也就是皇帝、教皇和法律的制定者，来到撒克逊人的住所？把他带回陛下的宝座，直到我们给他一个配得上他头衔的接待。" 克雷森提乌斯回到城堡后，勇敢地为自己辩护，直到城堡被攻破，皇帝这才下令在众目睽睽之下将囚犯从城垛上扔下来，以免罗马人说他暗中抢走了他们的王子。另一个传说是，克雷森提乌斯在逃亡途中被俘，他被牵着骑在驴子上在罗马大街上倒退，四肢被肢解，最后被吊死在城外。也不乏有人将他的陨落归咎于奥托最可耻的背信弃义。据说，皇帝曾通过他的骑士塔穆斯向他许诺安全，但当他将自己交到皇帝手中时，皇帝却将他作为 "弑君者 "处死。塔穆斯皈依了修道士，奥托也做了一些忏悔练习，这些都证明了他可能违背了信仰，但这无法证实。克雷森提乌斯的抵抗毫无希望，而皇帝也绝不是迫于这种不守信用的背叛行为才买下圣天使城堡的陷落。不过，罗马执政官被迫投降也许是有道理的；要么他投降是出于仁慈或耻辱，要么他在军事指挥官的许诺面前放下了武器，满身是伤，而皇帝当时并没有确认这些许诺。曾被皇帝赦免的克雷森提乌斯违背了自己的誓言，赶走了教皇，扶植了反教皇，与拜占庭人谈判：因此，他知道自己的性命不保。

城堡于 998 年 4 月 29 日被暴风雨攻陷，克雷森提乌斯在圣天使城堡的城垛上被斩首，然后被抛下，最后暴露在马里奥城下的绞刑架上。当意大利编年史家告诉我们，他的双眼先是被挖出，四肢被肢解，然后被拴在牛皮上拖着穿过城市的街道时，我们丝毫不会怀疑这样的残忍是否会触怒奥托三世和格里高利五世的神经，他们曾平静地忍受过反教皇的残酷虐待。罗马人只能仇恨地看着马里奥山上的那座绞刑架，这座山是北方罗马人的山，它耸立在米尔维奥桥之上，就像一座德意志民族神圣罗马帝国的历史纪念碑。在这座山脊的山脚下，古老的凯旋之路一直延伸到那里，那里是帝国军队扎营的尼罗河战场（_campus Neronis_）；这里悬挂着克雷森提乌斯和 12 个像他一样的罗马人，他们是这座城市的地方长官，是可恨的外国统治的可怕象征。一位编年史家甚至根据日耳曼人的这一幸运事件为这座山取了一个姓氏，称其为_Mons Gaudii_，即欢乐之山；但罗马人称其为_Mons Malus_。另一种说法是，克雷森提乌斯不幸的妻子被野蛮的士兵拥入怀中，作为战利品留给了他们，但这只是罗马民族仇恨的杜撰，很快斯蒂芬妮娅就不得不以另一种传说的面目出现，成为她丈夫征服者的情人。我们更有可能看到的是，这位不幸的女主人请求奥托皇帝释放被处决者的尸体，然后在哀悼朋友的护送下为其举行基督教葬礼。如果罗马人有理由将他们的英雄之死归咎于违背信仰，那么他们就会特意选择自古以来守护誓言、为伪证复仇的雅尼库鲁斯河畔的圣潘克拉修斯教堂作为他的埋葬地。

他们为不幸的克雷森提乌斯哀悼了很长时间；直到十一世纪，他的名字还经常出现在这座城市的文献中，这不是没有原因的；显然，他的名字被赋予了许多家族的子孙，以纪念这位为罗马自由而勇敢战斗的斗士。他的墓上有一段碑文流传至今；这是罗马中世纪最好、最杰出的碑文之一，弥漫着永恒之城废墟所散布的忧郁的短暂精神。

> 人啊，模子里的虫子，你为什么要追求金色的居所？ 
你住在这里，却住在更狭窄的圣殿里。 
他曾在幸福中如此神奇地统治着整个罗马、  
在这里，他只满足于这一角，现在却变得微薄而渺小。 
统治者和公爵克雷森提乌斯是何等英俊、  
他的子嗣，生长在高贵的合法血统上。 
当泰贝里还活着的时候，他的土地是多么强大，而现在  
屹立在位的教皇平静而安详。 
因为命运之神的游戏转动着他的生命之轮、  
他注定会有一个可怕的结局。 
无论你走近谁，变化的生命仍在呼吸、  
只需叹息，向他叹息，对他而言，你是他的战友。
